歷史何其相似，滿手鮮血的納粹法官

據報道，由特首指定專門審理國安的總裁判官蘇惠德收到恐嚇電話。如果換著一年多前，這的確是震撼司法界乃至整個香港的大事，但現在已經沒什麼會令得香港人驚訝的了。

事先聲明，書生反對一切暴力，亦好擔心蘇官安全，想不到強大的《國安法》都保護唔到蘇官，真係令人擔心。

不過書生今日忽然諗起歷史上臭名遠播的人物：羅蘭德·弗萊斯勒(Roland Freisler) 。咁岩，佢又係一名指定法官。

＊＊＊＊

現代專政獨裁政府都會用「法律之名」，行「政治迫害」之實，其中現代歷史上最出名的法院莫過於納粹時期的「人民法院 (Volksgerichtshof) 」。

納粹黨執政之前，本來德國司法尚算獨立，就好似舊香港時期，仍然仲有「無罪推定」、仲有「上訴機制」、法官仲係普遍祟尚自由主義傳統、亦係獨立委任等等。

但希特拉上台後，政府不斷向司法界施壓，例如清算猶太法官和異見律師，將他們趕出法院。希特拉亦「委派」民間納粹份子不斷侮辱及攻擊堅持捍衛憲法秩序的正常法官，甚至揚言會殺死他們。

當時德國司法機構仍守住「最後防線」，例如 1933 年 2 月國會縱火案的判決中，將大部分被告、希特拉的眼中釘判處無罪。但這亦令得希特拉知道要取得社會最終統治權，司法獨立將是最大障礙。

於是希特拉政府不夠十數日就迅速通過《國會縱火案法令》、《保護德國人民堅急法令》、《民族與帝國緊急狀態排除法》等多項法令，幾乎廢除憲法大部分內容。當時德國人民曾以為法院能夠頂住最新法令，畢竟德國法官聯盟主席卡爾．林茨曾表明擔心新政府新措施會「影響到法官任期終身制和法院的獨立性」。

但事與願違，德國法官們「解決方法」竟然是向納粹政府獻媚，法令通過後不到一個月就立即發聲明宣布願意在「國家重建的任務」上與政府同心同德，「德國法官完全信任新政府」，並「一向忠於祖國並清楚意識到其肩負的使命」。

當不少法官和公務員因「政治上不可靠」而被免除公職時，卡爾．林茨繼續宣告這不過是「不得不採取的必要措施」，但「我們滿懷信任將一切交付於元首」，「元首將繼續維護法官的獨立性」。去到 1933 年 10 月，德國法官終於全體舉起自己右臂，向希特勒行納粹禮。

1934 年，當希特拉發現法官已完全對他新政府奴顏卑膝時，他決定直接繞過憲法框架，設置了一個獨立運作的特別法庭，就係歷史臭名遠揚的「人民法院 (Volksgerichtshof) 」。

＊＊＊＊

歷史何其相似。

依個人民法院專門審判叛國罪、辱罵納粹黨等政治罪名，而所謂「判國罪」，意指「反對民族社會主義的任何形式」，包括組織罷工、派發反對納粹的傳單。

人民法院亦允許警察任意逮捕、審判程序完全背離當時德國的正常訴訟程序，例如陪審團和辯護律師是由官方挑選，而且審理法官由「元首指定」。

羅蘭德 (Roland Freisler) 就係人民法院最「著名」的院長，以殘暴成性著名。他經常公然侮辱被告，例如曾稱刺殺希拉特的陸軍元師為「豬樣的狗」，當對方說自己不是時，他續說「哪你覺得自己適合放進哪一個動物分類？」。在任僅三年，判罰死刑率高達 90 % ，判死了超過 5000 人。

直至1945 年 2 月，羅蘭德在審判期間遇上聯軍空襲柏林而死去。據說當時他拒絕立即撤離，原因是為了留下收集有關被告 Schlabrendorff 的審判資料以作之後判處他死刑，結果他在抓緊案卷時被一架倒下的柱子壓死。戲劇性地，當時 Schlabrendorff 剛好在他附近且逃過一難，後來 Schlabrendorff 更在戰後成為德國法官。

據聞當羅蘭德的屍體被運送到醫院期間，一名醫護人員說：「這是上帝的審判」，而附近群眾們都表示同意。

＊＊＊＊

納粹期間，其實不乏德國法官接受良好的自由主義法學訓練，但他們最終穿上黑色法袍，用畢生所學的法律，作出一單又一單扭曲法治、侵害自由甚至違反人道人性的判決。

今日回顧歷史，我們又看到什麼？

當《國安法》來臨前，到實現後，我們的法官做了什麼？

當快必因言入罪被送上國安法庭還押至 5 月，當黎智英因本來民事的租約內容問題而被賦上欺詐刑事罪及國安罪時，還要被國安法庭拒絕保釋至 4 月時，未審先坐，我們又會想到什麼？

書生百用 書生百用2.0
===========
【經營困難，和手足一起贊助書生100蚊】
銀行戶口：783-279938-668，香港恆生銀行， PangChit
PayMe : D232548655/ QRCode:
PayPal：
轉數快ID: 4225793
Patreon即將試行其他形式及更深度的內容：

Source:

黃絲仲問緊邊個係黃官